В этой задаче мы познакомимся с тем как пользоваться LLVM для того чтобы генерировать и исполнять код прямо во время работы программы. Обычно такая техника называется Just-in-time сompilation (JIT). Разумеется, код компилируется в понятный процессору. LLVM позволяет реализовать в программе JIT-компиляцию без необходимости знания бинарного кода для конкретного процессора. Достаточно описать функции в так называемом LLVM IR (intermediate representation), который тем не менее больше похож на ассемблер.

Для вас подготовлен класс `Jit`, объявленный в `jit.h`. Он представляет собой обёртку над LLVM и нужен, чтобы не было необходимости знакомиться с деталями интерфейса. С помощью `Jit` можно просто объявить функцию, наполнить её инструкциями LLVM IR и получить указатель на исполняемый код: ровно то, что мы хотим от JIT-компилятора в пользовательском коде.

## Создание функций

Для начала реализуем функцию, которая ничего не делает, а сразу выполняет возврат. Функции создаются через интерфейс `create_function`, которому нужно указать имя, а также сигнатуру функции. Сигнатура указывается в виде объектов LLVM. В классе `Jit` уже подготовленны типы `jit.void_type`, `jit.i32_type` и ещё несколько других. У нас должна быть функция типа `void()`, по-этому создадим её так

```
auto *dummy = jit.create_function("dummy", jit.void_type, {});
```

Сам по себе этот вызов является скорее декларацией (действительно, как мы увидим дальше, функции именно так и декларируются). Чтобы начать добавлять инструкции в тело функции, нужно создать то что называется *базовый блок*. Базовый блок (basic block) - устоявшийся в компиляторах термин, означающий последовательность инструкций без ветвлений. Создадим наш первый базовый блок

```
auto *bb = jit.create_bb("entry", dummy);
```

Инструкции добавляются через класс `llvm::IRBuilder`. Это обширный класс с множеством методов, позволяющий создать все инструкции LLVM IR ([описание класса IRBuider](https://llvm.org/doxygen/classllvm_1_1IRBuilderBase.html), [описание команд llvm](https://llvm.org/docs/LangRef.html)). Инстанс этого класса уже готов и доступен как `jit.builder`. Укажем билдеру, что нужно добавлять инструкции в блок `bb` и сразу добавим инструкцию возврата (`nullptr` в качестве аргумента означает, что никакого возвращаемого значения нет)

```
jit.builder.SetInsertPoint(bb);
jit.builder.CreateRet(nullptr);
```

Теперь мы можем компилировать функцию. Делается это командой
```
jit.finish(true);
```
Поскольку мы передали `true`, то получившийся LLVM IR будет распечатан в текстовом виде. Запустите программу. Должно получиться что-то вроде:
```
; ModuleID = 'jit module'
source_filename = "jit module"
target datalayout = "e-m:e-i64:64-f80:128-n8:16:32:64-S128"

define void @dummy() {
entry:
  ret void
}
```

Замечу, что сама функция ещё не исполнялась. Чтобы получить адрес функции и выполнить её, нужно добавить в нашу программу
```
auto compiled = jit.get_compiled<void(*)()>("dummy");
compiled();
```

Интерфейс `get_compiled` позволяет получить адрес скомпилированной функции, приведённый к нужной сигнатуре. Можете проверить в отладчике, что после вызова `compiled()` будет только инструкция `retq`.

Обратите внимание, что память, в которой располагается скомпилированная функция, удерживается объектом `Jit`. После того как объект будет разрушен, пользоваться указателем на полученную функцию, вообще говоря нельзя. 

## Константы

Константы - такие же объекты LLVM IR, которые требуют аккуратного создания. В `Jit` есть интерфейс `create_constant`, принимающий в качестве аргументов размерность константы в битах (в llvm относительно строгая типизация и за размерностью приходится следить) и её значение.

> Задание 1. Реализуйте генерацию функции, возвращающей заданную константу. Ответ нужно написать в теле `answer_constant` в файле `answers.cpp`. После успешной реализации у вас заработает `test_constant`.

## Аргументы функции

Аргументы функций доступны как значения типа `llvm::Value*` через объект функции:

```
llvm::Value *arg1 = func->arg_begin();
llvm::Value *arg2 = func->arg_begin() + 1;
...
```

Аргументы можно использовать в LLVM IR в качестве аргументов при создании операций через билдер. Объекты типа `llvm::Value` - это регистры в LLVM IR. Константы, которыми мы пользовались выше, тоже наследуются от `llvm::Value`.

> Задание 2. Напишите генератор для функции, возвращающей свой единственный аргумент. Место для ответа: `answer_trivial` в `answers.cpp`.

> Задание 3. Напишите генератор для функции, возвращающей сумму своих аргументов. Все аргументы имеют тип `int`. Количество аргументов - параметр для генерации. Поскольку невозможно указать сигнатуру ответа, верните просто указатель типа `uintptr_t`. Место для ответа: `answer_sum`

## Хелперы

Во многих случаях реализовывать семантику в LLVM IR оказывается слишком сложно. Например, требуется много операций, или структуры данных слишком сложные, чтобы описывать (и поддерживать!) к ним доступ через операции LLVM IR. Возможно уже даже и нет преимуществ JIT-компиляции по сравнению с вызовом готовой функции, которую мы заранее написали на C++. Во всех этих случаях берут и делают вызов прямо из JIT-скомпилированного кода, это достаточно распространённая практика. (Если всё-таки необходимо компилировать такой хелпер в рантайме, то на этапе сборки программы его компилируют в llvm-байткод с помощью clang и линкуются с ним во время JIT-компиляции).

Чтобы получить доступ до готовой функции из LLVM IR нужно просто её задекларировать - вызвать `create_function`, где описать сигнатуру. Однако во время компиляции потребуется узнать адрес настоящей функции. Вообще говоря LLVM умеет использовать механизм динамической линковки, однако для этого символы должны быть из библиотеки. В `Jit` есть простое решение - объявить заранее адрес самостоятельно:

```
jit.register_symbol(reinterpret_cast<uintptr_t>(helper), "helper");
```
Первый агрумент - адрес функции. Второй - имя, которое использовалось в объявлении функции.

> Задание 4. Сгенерируйте функцию, вызывающую хелпер `helper_call` из `main.cpp`. Функция должна вернуть то значение, которое получила от хелпера. Место для ответа: `answer_call`.

## Условные переходы

LLVM IR представляет собой ассемблер. В нём нет никаких привычных нам циклов и ветвлений. Разумеется, условное выполнение там возможно, но работает на уровне переходов между базовыми блоками: в функции может быть сколько угодно базовых блоков, между которыми есть условные и безусловные переходы. Но это выглядит больше похожим на конечный автомат, чем на привычный нам вид программ на языке высокого уровня. Разложить `if` или `for` на переходы в ассемблере само по себе хорошее упражнение, а в случае LLVM IR ещё усугубляется тем что все операции должны быть в Static single assignment (SSA) форме. В такой форме есть бесконечно много регистров, но каждому регистру значение можно присвоить только один раз. Теперь представьте вы хотели бы сделать что-то вроде

```
if (cond) {
    a = 0;
} else {
    a = 1;
}
```

В LLVM IR эти два значения окажутся на разных регистрах, а для того, чтобы можно было в дальнейшем использовать значение `a`, случаи из разных блоков склеиваются через так называемую фи-функцию. Фи-функция позволяет выбрать значение в зависимости от того, из какого блока был переход. В реальных процессорах нет инструкций, похожих на фи-функцию, реализация фи-функции - задача бекенда LLVM, с которой он успешно справляется.

Для нас же всё это означает, что если мы захотим сделать что-то в наших скодогенерированных функциях под условием, то придётся заморачиваться с фи-функциями. Естественно, в любом проекте это тут же приводит к появлению всяческих хелперов. Вам предлагается освоить хелперы из файла `flow.h`, которые позволяют реализовать ветвление в довольно привычном виде, пользуясь возможностью C++: в конструкторе этих хелперов запоминаются необходимые данные, а также ссылки на переменные, которые потребуется связать между разными переходами. В деструкторе происходит построение нужных фи-функций. В результате получается очень похоже на то, как это выглядит в С++. Например, код выше выглядел бы примерно так:

```
  {
        If f(jit, condition, {&a});
        {
            a = jit.create_constant(32, 0);
        }
        Else{f};
        {
            a = jit.create_constant(32, 1));
        }
    }
```

Желающие разобраться, как эти хелперы устроены внутри, могут попробовать реализовать аналогичный для `while`.

> Задание 5. Напишите генератор для функции `abs()`. Ответ укажите в `answer_abs`. 

> Задание 6. Напишите генератор для функции, которая вызывает хелпер `helper_for` столько раз, сколько ей указали в качестве аргумента, и возвращает сумму значений, полученных от хелпера. Ответ нужно дать в `answer_for`.

